車場掩護 月租兩千 元朗現非法貨櫃屋村

車場掩護 月租兩千
元朗現非法貨櫃屋村

頭條

0:00

【本報訊】房屋供應短缺，施政報告提出協助非政府機構研究興建預製組合屋應付。當局仍未有清晰的貨櫃屋等臨時房屋審批指引，但一房難求下，不少低收入人士已蝸居於涉違規貨櫃屋內，本報直擊元朗一個逾萬呎隱秘貨櫃屋村，以20個貨櫃組成，每間以2,000元出租，約10戶居住。地政總署指若在私人農地上搭建未經批准貨櫃屋屬違反地契，嚴重會被釘契或收地。有建造貨櫃屋公司指近5年貨櫃屋定單倍增，有業界更每月出產近百貨櫃屋，認為政府應盡快制訂審批標準讓貨櫃屋「合法化」。

記者：鍾雅宜 曾偉龍

貨櫃村以近20個標準貨櫃堆成，當中「二樓」約10個作住宅，下層貯存五金材料。彭志行攝

政府在施政報告提出協助機構研究興建預製組合屋，社聯亦擬建貨櫃屋作過渡性住宅，其實坊間一直有不少貨櫃屋存在。本報記者早前到訪一條懷疑違法的元朗貨櫃屋村，該處位置隱蔽，附近有鄉村及修車場可作「掩護」，位處倔頭路，亦有兩犬把守，難被人發現。貨櫃村以近20個標準貨櫃堆成，僅兩層高，部份作貯存五金材料，有約10個作住宅，單位則位於「二樓」，由鐵梯或木梯接駁，約有10戶人居住。

廚房屬「開放式」設於戶外，以電磁爐煮食，設電飯煲和洗潔精等煮食設備及家居用品，另有公用洗衣機，現場有人晾曬衣物，浴室和廁所亦設在屋外，需住戶共用。貨櫃屋則開了明窗，安裝了冷氣窗和抽氣扇，門口以紗布遮擋，每伙屋外設有獨立電錶等。

「開放式」廚房

獨立電錶

巨閘隔絕

租戶需由熟人介紹

據悉，該貨櫃村存在一段時間，每間貨櫃屋租金約2,000元，住戶均為單身漢或夫婦，住戶多早出晚歸，鮮有與附近村民接觸，現場亦見到長者住戶，據知全經相熟友人介紹租用貨櫃屋，不會經中介出租，業主亦拒絕出租予有小童家庭免卻麻煩，但未知業主有否向當局申請貨櫃屋作居住用途。貨櫃村另一端則堆滿廢料，有一個貯存倉和數個貨櫃，與居住用貨櫃屋保持距離。

類似貨櫃村零星在新界存在，坊間有不少公司提供訂製貨櫃屋服務，除作商用或寫字樓，亦有住用貨櫃，Markbox屬其中之一。負責人陳先生指過去不少客戶訂購住用貨櫃屋，近5年定單倍增，現時每月生產10至20個貨櫃屋，在內地製造運至本港組裝。

他指貨櫃屋面積約為100至200平方呎，設廁所及床架等，可加設廚房，供2至3人居住，一般會一併訂製2個貨櫃，售價約15萬元。過去更有買家一次過購買20個貨櫃砌成3,000多平方呎「相連、複式單位」自用。近數年買家較講究，「以前住到就可以，𠵱家仲要講設計，要有露台、圍欄、落地玻璃，甚至裝旋轉樓梯」。

出租半年已可翻本

陳先生估計定單大增是因住屋需求大，一般私樓租金昂貴，貨櫃屋成本較平，生產需時約1個月，組裝只需2日多，故有價有市，他更聽聞有行家聲稱每月出產近百個貨櫃屋，「有啲成本比較低，只需3萬元一個，如果租畀人，月租3,000至5,000蚊，6個月已經可翻本」。按此基礎計算，一間貨櫃屋若成本約3萬元，業主如以月租3,000元出租，10個月便可回本，若月租為5,000元更快至半年已可回本，但未計算租用土地價值及水電費等。

至於買家入住貨櫃屋前有否向當局申請審批，他表示未有進一步去了解，但承認獲批並不容易，「以往冇先例，屋宇署根本唔知點審批，政府要有標準先可以發展」。 他贊成政府引入貨櫃屋，認為可符合法例。

相關新聞

有人花57萬元入則不獲批
頭條 9小時前

近年1.2萬宗涉違例搭建築物
頭條 9小時前

80後港商製鋁屋 攻內地酒店市場
頭條 9小時前

90後訂購貨櫃屋覓私人空間
頭條 9小時前

記者都幾仆街

LM

真係屌佢老母.....

引入貨櫃屋....?
點解唔叫政府去解決房屋問題。而係要香港人去住呢d咁的屋!?
點解唔係禁止d大陸西落來香港? 我屌佢老母!!!!!

杏家產你老母閪。依家拍緊the walking dead ? 下 !? 依家香港世界未日? 喪屍病毒爆發?????
點解香港人要淪落到住呢d地方?

港豬唔洗住豬欄已經要感恩了 仲奢求咁多

我感佢老母呀!!!

@奶波魔

呢d隻眼開隻眼閉算啦
住得呢d本身都唔係有錢，有錢嘅邊會想住

公屋比新移民用黎搵食

其實人地都係無錢先要住呢啲姐
有錢邊個想去山卡啦住300尺地方
搞啲窮撚 佢地出翻市區住唐樓咪仲死
咁撚多事做乜鳩姐班19記者

利申有地 不過無租比人住
但識人會租
我覺得都係幫人野黎
整個貨櫃你估平 仲要人工起+地租
抵到爛啦

個記者自己租私樓7 8k 一個月唔抵得人有平屋住
魚蛋論

香港人住?我都想知住呢啲屋有幾多個係97前香港人

面對現實，香港居住成本高，建築成本又高，想住好啲又想平，就要政府補貼，即係幫你俾果舊錢。

講到尾又係益業主

香港不如恢復返寮屋算啦